---
title: '[Dubbo Zookeeper] 3 什么是 Zookeeper'
catalog: true
date: 2020-01-15 15:19:08
subtitle: 什么是 Zookeeper
header-img: /img/dubbozookeeper/dubbozookeeper_bg.jpg
tags:
- Dubbo Zookeeper
categories:
- Dubbo Zookeeper
---

## 概述
ZooKeeper 是一种分布式协调服务，用于管理大型主机。在分布式环境中协调和管理服务是一个复杂的过程。ZooKeeper 通过其简单的架构和 API 解决了这个问题。ZooKeeper 允许开发人员专注于核心应用程序逻辑，而不必担心应用程序的分布式特性。

## Zookeeper 的数据模型
Zookeeper 的数据模型是什么样子呢？它很像数据结构当中的树，也很像文件系统的目录。

![1](1.png)

树是由节点所组成，Zookeeper 的数据存储也同样是基于节点，这种节点叫做 **Znode**。但是，不同于树的节点，Znode 的引用方式是路径引用，类似于文件路径：
```
/动物/猫
/汽车/宝马
```

这样的层级结构，让每一个 Znode 节点拥有唯一的路径，就像命名空间一样对不同信息作出清晰的隔离。


## Znode 包含哪些元素

![2](2.png)

- `data`：Znode 存储的数据信息。
- `ACL`：记录 Znode 的访问权限，即哪些人或哪些 IP 可以访问本节点。
- `stat`：包含 Znode 的各种元数据，比如事务 ID、版本号、时间戳、大小等等。
- `child`：当前节点的子节点引用

这里需要注意一点，Zookeeper 是为读多写少的场景所设计。Znode 并不是用来存储大规模业务数据，而是用于存储少量的状态和配置信息，**每个节点的数据最大不能超过 1MB**。


## Zookeeper 的基本操作
### 创建节点
```
create
```

### 删除节点
```
delete
```

### 判断节点是否存在
```
exists
```

### 获得一个节点的数据
```
getData
```

### 设置一个节点的数据
```
setData
```

### 获取节点下的所有子节点
```
getChildren
```

这其中，`exists`，`getData`，`getChildren` 属于读操作。Zookeeper 客户端在请求读操作的时候，可以选择是否设置 **Watch**。


## Zookeeper 的事件通知
我们可以把 **Watch** 理解成是注册在特定 Znode 上的触发器。当这个 Znode 发生改变，也就是调用了 `create`，`delete`，`setData` 方法的时候，将会触发 Znode 上注册的对应事件，请求 Watch 的客户端会接收到异步通知。

具体交互过程如下：

- 客户端调用 `getData` 方法，`watch` 参数是 `true`。服务端接到请求，返回节点数据，并且在对应的哈希表里插入被 Watch 的 Znode 路径，以及 Watcher 列表。

![3](3.png)

- 当被 Watch 的 Znode 已删除，服务端会查找哈希表，找到该 Znode 对应的所有 Watcher，异步通知客户端，并且删除哈希表中对应的 Key-Value。

![4](4.png)


## Zookeeper 的一致性
Zookeeper 身为分布式系统协调服务，如果自身挂了如何处理呢？为了防止单机挂掉的情况，Zookeeper 维护了一个集群。如下图：

![5](5.png)

Zookeeper Service 集群是一主多从结构。在更新数据时，首先更新到主节点（这里的节点是指服务器，不是 Znode），再同步到从节点。在读取数据时，直接读取任意从节点。为了保证主从节点的数据一致性，Zookeeper 采用了 **ZAB 协议**，这种协议非常类似于一致性算法 **Paxos** 和 **Raft**。

### 什么是 ZAB
Zookeeper Atomic Broadcast，有效解决了 Zookeeper 集群崩溃恢复，以及主从同步数据的问题。

### ZAB 协议定义的三种节点状态
- Looking ：选举状态。
- Following ：Follower 节点（从节点）所处的状态。
- Leading ：Leader 节点（主节点）所处状态。

### 最大 ZXID
最大 ZXID 也就是节点本地的最新事务编号，包含 epoch 和计数两部分。epoch 是纪元的意思，相当于 Raft 算法选主时候的 term。

### ZAB 的崩溃恢复
假如 Zookeeper 当前的主节点挂掉了，集群会进行崩溃恢复。ZAB 的崩溃恢复分成三个阶段：

#### Leader election
选举阶段，此时集群中的节点处于 Looking 状态。它们会各自向其他节点发起投票，投票当中包含自己的服务器 ID 和最新事务 ID（ZXID）。

![6](6.png)

接下来，节点会用自身的 ZXID 和从其他节点接收到的 ZXID 做比较，如果发现别人家的 ZXID 比自己大，也就是数据比自己新，那么就重新发起投票，投票给目前已知最大的 ZXID 所属节点。

![7](7.png)

每次投票后，服务器都会统计投票数量，判断是否有某个节点得到半数以上的投票。如果存在这样的节点，该节点将会成为准 Leader，状态变为 Leading。其他节点的状态变为 Following。

![8](8.png)

#### Discovery
发现阶段，用于在从节点中发现最新的 ZXID 和事务日志。或许有人会问：既然 Leader 被选为主节点，已经是集群里数据最新的了，为什么还要从节点中寻找最新事务呢？

这是为了防止某些意外情况，比如因网络原因在上一阶段产生多个 Leader 的情况。

所以这一阶段，Leader 集思广益，接收所有 Follower 发来各自的最新 epoch 值。Leader 从中选出最大的 epoch，基于此值加 1，生成新的 epoch 分发给各个 Follower。

各个 Follower 收到全新的 epoch 后，返回 ACK 给 Leader，带上各自最大的 ZXID 和历史事务日志。Leader 选出最大的 ZXID，并更新自身历史日志。

#### Synchronization

同步阶段，把 Leader 刚才收集得到的最新历史事务日志，同步给集群中所有的 Follower。只有当半数 Follower 同步成功，这个准 Leader 才能成为正式的 Leader。

自此，故障恢复正式完成。

### ZAB 的数据写入
#### Broadcast
ZAB 的数据写入涉及到 Broadcast 阶段，简单来说，就是 Zookeeper 常规情况下更新数据的时候，由 Leader 广播到所有的 Follower。其过程如下：
- 客户端发出写入数据请求给任意 Follower。
- Follower 把写入数据请求转发给 Leader。
- Leader 采用二阶段提交方式，先发送 Propose 广播给 Follower。
- Follower 接到 Propose 消息，写入日志成功后，返回 ACK 消息给 Leader。
- Leader 接到半数以上ACK消息，返回成功给客户端，并且广播 Commit 请求给 Follower

![9](9.png)

ZAB 协议既不是强一致性，也不是弱一致性，而是处于两者之间的**单调一致性（顺序一致性）**。它依靠事务 ID 和版本号，保证了数据的更新和读取是有序的。


## Zookeeper 的应用场景
### 分布式锁
这是雅虎研究员设计 Zookeeper 的初衷。利用 Zookeeper 的临时顺序节点，可以轻松实现分布式锁。

### 服务注册和发现
利用 Znode 和 Watcher，可以实现分布式服务的注册和发现。最著名的应用就是阿里的分布式 RPC 框架 Dubbo。

### 共享配置和状态信息
Redis 的分布式解决方案 Codis，就利用了 Zookeeper 来存放数据路由表和 codis-proxy 节点的元信息。同时 codis-config 发起的命令都会通过 ZooKeeper 同步到各个存活的 codis-proxy。

此外，Kafka、HBase、Hadoop，也都依靠Zookeeper同步节点信息，实现高可用。
